\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{expdlist}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{parskip}
\def\verbatimtabsize{4\relax}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\newtheorem{rusdef}{Определение}
\newtheorem{ruslemma}{Лемма}
\newtheorem{rustheorem}{Теорема}
\newtheorem{rusclaim}{Утверждение}

\emergencystretch=25pt

\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

% \setlength{\parindent}{1cm}

\frenchspacing
\sloppy

\begin{document}

\section*{Ассиметричная коммуникационная сложность}

Чтобы понять мотивацию определения, рассмотрим задачу $Index$:
$$
\begin{aligned}
    & X = [n], Y = \{0, 1\}^n \\
    & Index : X \times Y \to \{0, 1\}, \\
    & Index(x, y) = y_x
\end{aligned}
$$

Понятно, что обычная коммуникационная сложность данной задачи равна $D(Index) = \lceil \log_2 n \rceil + 1$. Для достижения данной оценки Алисе достаточно передать Бобу битовую запись своего индекса, а Бобу посчитать ответ и передать его Алисе. Оценку снизу получается применением метода трудных множеств.

В оценке сверху на коммуникационную сложность видно, что задача является ассиметричной и важно, что информацию передает Алиса Бобу, а не наоборот. В связи с этим встает естественный вопрос, насколько эффективным может быть протокол, если количество бит, передаваемых Алисой ограничено некоторой константной $a$, которая меньше, чем $\log_2 n$.

В общем виде задача ассиметричной коммуникационной сложности ставится следующим образом: для заданных значений $a$ и $b$ определить существует ли протокол вычисляющий функцию, в котором на любом входе Алиса передает $\leq a$ бит, а Боб передает $\leq b$ бит. Такой протокол мы будем называть {\it $[a, b]$-протоколом}. Также вопрос может ставится как вычисление нетривиальной нижней оценки на $b$ в зависимости от параметра $a$.

Для построения таких оценок нам понадобится техника, основанная на анализе свойств матрицы значений вычисляемой функции.

В рамках данного документа мы будем работать с функциями $f: X \times Y \to \{0, 1\}$. Матрицу значений данной функции обозначим за $F$ (это матрица из нулей и единиц размера $|X| \times |Y|$).
Введем следующее определение.

\begin{rusdef}
Матрица $F$ называется $[u, v]$-насыщенной, если существует как минимум $v$ столбцов, в каждом из которых не менее $u$ единиц.
\end{rusdef}

Данное определение полезно в связке со следующим утверждением.

\begin{ruslemma}[о насыщенности/richness lemma]
Рассмотрим функцию $f$, пусть верно следующее:
\begin{enumerate}
    \item Матрица $F$ данной функции является $[u, v]$-насыщенной.
    \item Для функции $f$ существует $[a, b]$-протокол (причем $2^a \leq u$ и $2^{a+b} \leq v$).
\end{enumerate}

Тогда в матрице $F$ есть минор из единиц размера $C \times R$, где $C \geq \frac{u}{2^a}$ и $R \geq \frac{v}{2^{a+b}}$.
\end{ruslemma}

\begin{proof}
Рассмотрим $[a, b]$-протокол $T$ для нашей функции. Покажем, что есть лист в дереве протокола $T$, в котором значение функции равно единице и минор, соответствующий данному листу
является $[\frac{u}{2^a}, \frac{v}{2^{a+b}}]$-насыщенным, то есть имеем как минимум указанный размер.

Рассмотрим минор, соответствующий внутреннему узлу дерева и являющийся $[u, v]$-насыщенным и изучим, как будет меняться свойство насыщенности данного минора при переходе к детям.

Допустим узел соответствует шагу Алисы, тогда минор $M$ делится на две части по строкам $M^A_0$ и $M^A_1$. По принципу Дирихле каждый столбец, который содержит как минимум $u$ единиц будет
содержать $\geq u/2$ единиц в $M^A_0$ или $\geq u/2$ единиц в $M^A_1$. Применяя принци Дирихле к множеству столбцов можно заключить,
что как минимум половина таких столбцов будет иметь $\geq u/2$ единиц в $M^A_0$ или $\geq u/2$ единиц в $M^A_1$. То есть, один из миноров детей ($M^A_0$ или $M^A_1$) будет $[u/2, v/2]$-насыщенным.

Если узел дерева соответствует шагу Боба, тогда минор $M$ делится на два минора по столбцам $M^B_0$ и $M^B_1$. Понятно, что как минимум половина столбцов с $\geq u$
единиц будет принадлежать одному из миноров детей. То есть, $M^B_0$ или $M^B_1$ будет $[u, v/2]$-насыщенным.

Таким образом, начнем с корня и будет выполнять спуск в дереве, переходя к ребенку, который является $[u/2, v/2]$-насыщенным в случае вершины Алисы и $[u, v/2]$-насыщенным в случае вершины Боба.
При таком спуске мы попадем в лист дерева протокола, при этом совершим не более $a$ шагов Алисы и не более $b$ шагов Боба.
То есть минор соответствующий данному листу будет как минимум $[\frac{u}{2^a}, \frac{v}{2^{a+b}}]$-насыщенным.

\end{proof}

Применим данное определение и доказанную лемму для исследования ассиметричной сложности функции $Index$.

\begin{rusclaim}
Функция $Index$ является $[\frac{n}{2}, \frac{2^n}{2}]$-насыщенной
\end{rusclaim}

\begin{proof}
Несложно заметить, что в случае функции $Index$ каждый столбец матрицы $F$ по сути из себя представляет множество элементов Боба. То есть столбцы матрицы описывают все подмножества $\{0,1\}^n$.
Также понятно, что множеств, у которых единиц как минимум $n/2$ не менее половины от числа всех множеств.
\end{proof}

\begin{rusclaim}
У функции $Index$ для любого минора из единиц размера $R \times C$ верно, что $C \leq 2^{n-R}$.
\end{rusclaim}

\begin{proof}
Рассмотрим минор из единиц имеющий $R$ строк. Строки данного минора соответствуют некоторому подножеству $x$ размера $R$, а столбцы минора соответствуют таким множествам Боба $y$, что на всех элементах
из $x$ в данных множествах стоит единица. Это означает, что множества Боба могут иметь различия только вне элементов из $x$, а таких элементов $n - R$.
Соответственно различных множеств у Боба не более $2^{n-R}$.
\end{proof}

Теперь рассмотрим $[a, b]$-протокол для данной задачи. Согласно лемме о насыщенности мы получаем, что существует минор размера как минимум $\frac{n}{2^{a+1}} \times \frac{2^n}{2^{a+b+1}}$,
состоящий из единиц.

Применяя к нему доказанное выше утверждение получаем, что:
$$
\frac{2^n}{2^{a+b+1}} \leq C \leq 2^{n - R} \leq 2^{n - \frac{n}{2^{a+1}}}
$$

Выразим отсюда оценку на значение $b$:
$$
2^{a + b + 1} \geq 2^{\frac{n}{2^{a+1}}} \quad \implies \quad a + b + 1 \geq \frac{n}{2^{a+1}} \quad \implies \quad  b \geq \frac{n}{2^{a+1}} - a - 1
$$

Если положить $a$ равным $\delta \log_2 n$ (где $\delta \in (0, 1)$) получим, что:
$$
b \geq \frac{n}{2 \cdot 2^{\delta \log_2 n}} - \delta \log_2 n - 1 \geq \frac{n^{1 - \delta}}{2} - \delta \log_2 n - 1 = \Omega (n^{1 - \delta})
$$

Таким образом верно следующее утверждение.

\begin{ruslemma}
Для любого $[a, b]$-протокола для функции $Index$ и для любого значения $\delta \in (0, 1)$ верно одно из двух неравенств:
\begin{itemize}
    \item либо $a \geq \delta \log_2 n$,
    \item либо $b = \Omega (n^{1 - \delta})$.
\end{itemize}
\end{ruslemma}

\subsection*{Сложность функции disjointness}

Рассмотрим следующую задачу:

$$
\begin{aligned}
    & X, Y \subset \{0, 1\}^{n \cdot 2k} ~- \text{битовые строки, состоящие из $n$ блоков по $2k$ бит} \\
    & X ~- \text{семейство строк, где в каждом блоке ровно одна единица} \\
    & Y ~- \text{семейство строк, где в каждом блоке ровно $k$ единиц} \\
    & Disj_{n,k} : X \times Y \to \{0, 1\}, \\
    & Disj_{n,k}(x, y) =
    \begin{cases}
        \text{1, если для всех $i$ верно, что $x_i = 0$ или $y_i = 0$} \\
        \text{0, иначе}
    \end{cases}
\end{aligned}
$$

По сути, у Алисы имеется множество размера $n$ (по одному элементу из каждого блока), у Боба имеется множество размера $n \cdot k$ (по $k$ элементов в каждом блоке), они хотят проверить
есть ли у них общие элементы.

У данной задачи есть очевидная оценка сверху на коммуникационную сложность. Алиса может для каждого блока передать индекс своей единицы, дальше Боб вычислит ответ на задачу и перешлет его Алисе.
То есть при $a \geq n \lceil \log_2 2k \rceil$ Бобу достаточно передать $b = 1$ бит.

Встает естественный вопрос, сколько бит надо будет передать Бобу, если $a < n \log_2 2k$.

Будем действовать аналогично задаче $Index$. Рассмотрим матрицу $F$ данной задачи, в ней $(2k)^n$ строк
(в каждом из блоков Алиса может $2k$ способами выбрать элемент) и $(C_{2k}^k)^n$ столбцов (Боб в каждом из блоков может выбрать одно из $k$-элементных подмножеств).
Заметим, что в каждом столбце ровно $k^n$ единиц (в каждом из блоков ровно $k$ элементов, не взятых Бобом, которые может взять Алиса, чтобы не пересекаться с Бобом в данном блоке).
Поэтому матрица $F$ является $[k^n, (C_{2k}^k)^n]$-насыщенной.

Теперь изучим как устроены миноры из единиц в данной задаче. Рассмотрим непустой минор из единиц размера $R \times C$, строкам данного минора соответствуют множества Алисы.
Пусть $w_i$~--- это количество элементов в $i$-ом блоке, которые задеваются множествами Алисы. Заметим, что $w_i \leq k$, так как иначе в данном блоке множество Боба должно было бы состояить
из менее, чем $2k - w_i < k$ элементов, что невозможно (в силу непустоты рассматриваемого минора). С учетом введенных обозначений верно следующее утверждение.

\begin{rusclaim}
У функции $Disk_{n, k}$ для любого непустого минора из единиц размера $R \times C$ верно, что:
\begin{enumerate}
    \item $R \leq \prod_{i=1}^n w_i$
    \item $C \leq (C_{2k}^k)^n \cdot e^{-\frac{1}{2}\sum_{i=1}^n w_i}$
\end{enumerate}
\end{rusclaim}

\begin{proof}
Первый пункт очевиден, в каждом из блоков множества Алисы задевают некоторые $w_i$ элементов, значит всевозможных множеств Алисы не более, чем $\prod_{i=1}^n w_i$.

Множества Бобы же напротив не должны задевать данные $w_i$ элементов в каждом блоке, поэтому верно следующее неравенство:
$$
C \leq \prod_{i=1}^n C_{2 k - w_i}^k
$$

Произведем ряд преобразований с данным выражением:
$$
\prod_{i=1}^n C_{2 k - w_i}^k = \prod_{i=1}^n \frac{\prod_{j=0}^{k-1} (2k - w_i - j)}{k!} =
    \prod_{i=1}^n \left( \frac{\prod_{j=0}^{k-1} (2k - j)}{k!}\frac{\prod_{j=0}^{k-1} (2k - w_i - j)}{\prod_{j=0}^{k-1} (2k - j)} \right)=
    \prod_{i=1}^n \left( C_{2k}^k \prod_{j=0}^{k-1} \frac{2k - w_i - j}{2k - j} \right)
$$

Заметим, что во внутреннем произведении первый множитель имеет максимальное значение среди всех множителей, то есть:
$$
\frac{2k - w_i - j}{2k - j} \leq \frac{2k - w_i}{2k}
$$

Поэтому, производя дальнейшие упрощения, получаем:
$$
C \leq (C_{2k}^k)^n \prod_{i=1}^n \prod_{j=0}^{k-1} \frac{2k - w_i}{2k} = (C_{2k}^k)^n \prod_{i=1}^n \left(1 - \frac{w_i}{2k}\right)^{k}
$$

Воспользуемся известным неравенством, что для любого натурального $m$ верно $(1 - \frac{x}{m})^m \leq e^{-x}$, и получим:
$$
C \leq (C_{2k}^k)^n \prod_{i=1}^n e^{-\frac{w_i}{2}} = (C_{2k}^k)^n \cdot e^{-\frac{1}{2}\sum_{i=1}^n w_i}
$$

\end{proof}

Теперь воспользуемся леммой о насыщенности и доказанным утверждением.

Пусть имеется $[a, b]$-протокол для данной задачи. Тогда существует минор размера $R \times C$, состоящий из единиц, для которого верно:
$$
\begin{aligned}
R \geq \frac{k^n}{2^{a}} \\
C \geq \frac{(C_{2k}^k)^n}{2^{a+b}}
\end{aligned}
$$

Отсюда получаем, что:
$$
\frac{(C_{2k}^k)^n}{2^{a+b}} \leq C \leq (C_{2k}^k)^n \cdot e^{-\frac{1}{2}\sum_{i=1}^n w_i}
\quad \implies \quad
2^{a+b} \geq e^{\frac{1}{2}\sum_{i=1}^n w_i}
$$

Лоагрифмируя и упрощая, получим:

$$
b \geq \left( \frac{\log_2 e}{2} \sum_{i=1}^n w_i \right) -a
$$


Осталось воспользоваться неравенством о среднем арифметическом и среднем геометрическом:

$$
\frac{a_1 + a_2 + \ldots + a_n}{n} \geq (a_1 \cdot a_2 \cdot \ldots \cdot a_n)^{\frac{1}{n}}
$$

Применяя его к набору $w_i$, и вспоминая о первом пункте, доказанного выше утверждения, получим:

$$
b \geq \left( \frac{\log_2 e}{2} n \left( \prod_{i=1}^n w_i \right)^{\frac{1}{n}} \right) - a \geq \left( \frac{\log_2 e}{2} n \cdot R^{\frac{1}{n}} \right) - a
$$

Итого, вспоминая ограничение снизу на число строк минора из леммы о насыщенности:

$$
b \geq \frac{\log_2 e}{2} \cdot \frac{n \cdot k}{2^{a/n}} - a
$$

Если положить $a$ равным $\delta \cdot n \log_2 k$ (где $\delta \in (0, 1)$) получим, что:

$$
b \geq \frac{\log_2 e}{2} \cdot \frac{n \cdot k}{2^{\delta \log_2 k}} -\delta \cdot n \log_2 k =
  \frac{\log_2 e}{2} \cdot n \cdot k^{1 - \delta} -\delta \cdot n \log_2 k = \Omega(n \cdot k^{1 - \delta})
$$

Полученный результат можно сформулировать в виде следующей леммы:

\begin{ruslemma}
Для любого $[a, b]$-протокола для функции $Disj_{n, k}$ и для любого значения $\delta \in (0, 1)$ верно одно из двух неравенств:
\begin{itemize}
    \item либо $a \geq \delta \cdot n \cdot \log_2 k$,
    \item либо $b = \Omega(n \cdot k^{1 - \delta})$.
\end{itemize}
\end{ruslemma}

% \subsection*{Data Structure problem}
%
% Определение
%
% Понятие схемы решения
%
% Связь схемы и протокола
%
%
% \subsection*{Задача SPAN}
%
%
% \subsection*{Задача MATCH}


\end{document}

